【經濟客飯】處理疫症與政治考慮 - 曾國平

【經濟客飯】處理疫症與政治考慮 - 曾國平

香港的政治制度和內地越走越近，當然包括處理疫症消息通報等政策。資料圖片
(社內相)

回想幾個月前，大家還在討論香港經濟會否差過沙士，想不到這個「假設性問題」，現時忽然好有現實意義。再回帶六年幾以前，我在友報這樣寫：「歷史有甚麼教訓？沙士的經濟影響來得快、去得快，靠的是香港政府把資訊公開，既詳細教育市民如何防範沙士，亦一五一十的把感染、死亡數字展示人前，不隱瞞疫情。公開資訊有助抑制沙士擴散，資訊亦能使香港市民及外國人對政府有信心。」今天重讀，感覺複雜，尤其是跟穆迪調低香港信貸評級的決定一起看，越看越耐人尋味。

對的，香港有處理沙士經驗，今天科技亦比十幾年前進步，會給疫症的破壞力打折扣。可是，今天香港跟當年大不同，and not in a good way。講實際情況，除了香港跟內地交通流量已大大增加，亦有太多例子告訴我們，政府官員越來越注重政治正確，從嚴重應變級別已是「先行前一步」，到因怕大批人滯留而不要求高鐵乘客填表，難免令人聯想到有不敢比中央走得更前的政治考慮，只怕背上製造恐慌的罪名。

講信心預期，正如穆迪等評級機構所講，外界認為香港的政治制度和內地越走越近，當然包括處理疫症消息通報等政策，對香港政府的信心不及當年。希望我只是杞人憂天，香港能夠避過一劫，差唔過沙士。

曾國平
美國維珍尼亞理工大學經濟系副教授

本欄逢周五刊出

要話俾醫護知，無論你地決定係點，市民會支持你地

原Post

大家支唔支持醫護大罷工？

入黎幫手推十次